<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Latest News | KISS-Pro</title><link>/post/</link><atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Latest News</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 30 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>/media/icon_hub04a8eed6c46195bf10c353f04dc1f33_41521_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>Latest News</title><link>/post/</link></image><item><title>Tagung &lt;a href="https://www.uni-potsdam.de/de/medienbildung/transfer-1/kiss-pro-tagung"> „Künstliche Intelligenz in der Lehrkräftebildung“&lt;/a> &lt;br> 16. &amp; 17. September 2025 &lt;br> Universität Potsdam, Neues Palais, Haus 9</title><link>/post/header/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/header/</guid><description>&lt;p align="center">
&lt;a href="https://www.uni-potsdam.de/de/medienbildung/transfer-1/kiss-pro-tagung">
&lt;img src="images/banner.png" width="75%"/>&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p align="justify"> Der Projektverbund KISS-Pro lädt Wissenschaftler:innen des Kompetenzverbunds lernen:digital, Lehrkräftebildner:innen und Akteur:innen der zweiten und dritten Phase der Lehrkräftebildung herzlich zur Tagung „Künstliche Intelligenz in der Lehrkräftebildung“ ein. Im Rahmen von Vorträgen, Workshops und Diskussionsrunden bietet die Tagung eine Plattform, um innovative Lehrkonzepte, KI-Tools und praxisorientierte Ansätze zu diskutieren, die künftige Lehrkräfte auf einen kompetenten und lernförderlichen Einsatz von KI-Tools für die Gestaltung von Schule und Unterricht vorbereiten. Weitere Informationen und einen Call for Papers finden Sie unter &lt;a href="https://www.uni-potsdam.de/de/medienbildung/transfer-1/kiss-pro-tagung"> Tagungsseite „Künstliche Intelligenz in der Lehrkräftebildung“&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Transfertagung am 30. September bis 02. Oktober 2024</title><link>/post/24-09-30-transfertagung/</link><pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/24-09-30-transfertagung/</guid><description>&lt;p>Vom 30.09. bis 02.10. fand auf dem Campus Griebnitzsee der Universität Potsdam die erste Tagung des Kompetenzverbunds lernen:digital unter der Überschrift „Digitale Transformation von Schule und Lehrkräftebildung gestalten“ statt. Unser Verbund konnte sich in unterschiedlichen Formaten an der Tagung beteiligen. So wurden im Rahmen von KISS-Pro zwei Symposia gestaltet, die unterschiedliche thematische Schwerpunkte setzten und zentrale Aspekte der digitalen Transformation im Bildungsbereich adressierten. Janne Mesenhöller leitete am ersten Tagungstag ein Symposium mit dem Thema &amp;ldquo;Die Zukunft des Lernens: Ethische, rechtliche und soziale Implikationen bei der Nutzung von KI-basierten Systemen im Bildungskontext&amp;rdquo;. In diesem Rahmen wurden die Chancen und Herausforderungen des Einsatzes künstlicher Intelligenz in der Bildung aus verschiedenen Perspektiven diskutiert, wobei insbesondere ethische Fragestellungen im Vordergrund standen.
Ein zweite Symposium wurde am zweiten Tagungstag von Prof. Dr. Katrin Böhme geleitet. Es widmete sich Konzeptideen zur Einrichtung Ausgestaltung eines Sprachen-Zentrums für digitale Bildung (ZdB Sprachen). Im Mittelpunkt standen dabei Ansatzpunkte und Konzeptideen für die mögliche Ausgestaltung eines solchen Zentrums, das die digitale Bildung im Bereich Sprachen nachhaltig begünstigen soll.
Zusätzlich nutzten Janne Mesenhöller, Sarah Bormann und Katrin Böhme die Gelegenheit, den Teilnehmenden der Tagung im Rahmen einer Produktpräsentation die Struktur und Inhalte der KISS-Pro-Fortbildungsmodule vorzustellen. Dieser Austausch ermöglichte es, wertvolle Rückmeldungen von Mitarbeitenden der Landesinstitute, anderen Wissenschaftler:innen sowie Lehrkräften einzuholen, die zur weiteren Verbesserung und Anpassung der Module genutzt werden.
Insgesamt bot die Teilnahme an der Tagung eine hervorragende Plattform, um aktuelle Entwicklungen in der digitalen Bildung zu diskutieren, neue Impulse zu gewinnen und den Austausch zwischen Wissenschaft und Praxis zu fördern.&lt;/p></description></item><item><title>Projekttreffen am 23 &amp; 24. September 2024</title><link>/post/24-09-23-projekttreffen-berlin/</link><pubDate>Mon, 23 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/24-09-23-projekttreffen-berlin/</guid><description>&lt;p>Am 23. und 24. September 2024 fand das dritte Projekttreffen des Verbunds statt. Dieses Mal waren wir am IPN in Berlin zu Gast. Das zweitägige Treffen diente dem Austausch über die aktuellen Arbeitsstände sowie der Abstimmung über nächste Arbeitsschritte. Den Schwerpunkt der Diskussionen bildeten die Struktur und Inhalte der Fortbildungsmodule, die aktuell auf Grundlage der ersten Rückmeldungen von Mitarbeitenden der Landesinstitute aus Berlin-Brandenburg, Niedersachsen und Schleswig-Holstein überarbeitet werden. Ziel des Arbeitstreffens war es, die Fortbildungsmodule in ihrer inhaltlichen und didaktischen Ausrichtung weiter zu optimieren und an die Bedürfnisse der Lehrkräfte in der Praxis anzupassen. Dabei wurden sowohl die inhaltlichen Schwerpunktsetzungen als auch die strukturelle Gestaltung des gesamten, modular angelegten Fortbildungskonzepts diskutiert, die auch eine flexible Nutzung der Module von Lehrkräften mit im Hinblick auf Künstliche Intelligenz verschiedenen Wissens- und Kompetenzständen ermöglichen soll. Der Austausch im Rahmen des Projekttreffens erwies sich als sehr hilfreich für die Ausrichtung des gemeinsamen Fortbildungskonzepts und trug wesentlich zur weiteren Konkretisierung der Module bei.
Wieder unterstützte uns das fachdidaktische Gremium während des Treffens mit seiner Expertise und gab wertvolle Rückmeldungen zu den fachlichen und didaktischen Inhalten. Die konstruktiven Diskussionen und gezielte Beratung durch die Fachdidaktiker trug zu einer verbesserten Ausrichtung der Module bei. Die Ergebnisse des Treffens bilden somit eine wichtige Grundlage für die Weiterarbeit am Fortbildungskonzept.&lt;/p></description></item><item><title>Erfahrungsaustausch des Kompetenzzentrums Sprache, Gesellschaft und Wirtschaft</title><link>/post/24-06-27-austausch-kompetenz/</link><pubDate>Thu, 27 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/24-06-27-austausch-kompetenz/</guid><description>&lt;p>Am 27. Juni waren unsere Projektleiterin, Prof. Dr. Katrin Böhme und unsere Projektkoordinatorin, Sarah Bormann, zum Erfahrungsaustausch im Bundesministerium für Bildung und Forschung in Bonn eingeladen. Der Termin diente dem offenen Dialog zwischen dem Projektträger, dem DLR, und allen Verbundleitungen sowie Verbundkoordinationen des Kompetenzzentrums Sprachen/ Gesellschaft/ Wirtschaft. Hierbei wurden zentrale Fragestellungen und Ziele der Verbünde sowie aktuelle Arbeitsstände dargestellt und Herausforderungen bspw. im Hinblick auf die Implementierung der zu entwickelnden Fortbildungen in der schulischen Praxis diskutiert.&lt;/p></description></item><item><title>Zweites Treffen des Verbundprojekts in Potsdam</title><link>/post/24-03-21-zweites-treffen-potsdam/</link><pubDate>Thu, 21 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/24-03-21-zweites-treffen-potsdam/</guid><description>&lt;p>Beim zweiten KISS-Pro Projekttreffen in Potsdam, das am 21. März 2024
stattfand, stand die gemeinsame, standortübergreifende Arbeit an den
Inhalten der verschiedenen Arbeitspakete im Mittelpunkt. Im Zuge des
Arbeitstreffens hatten die Teilnehmer:innen daher die Möglichkeit, die
Arbeitsergebnisse der letzten Monate zu präsentieren, zu diskutieren und von
den anderen Projektbeteiligten Feedback für die vergangene sowie zukünftige
Arbeit einzuholen. Ziel war es, die bereits geleistete Arbeit zu bündeln, zu
reflektieren und gemeinsam Strategien für die weitere Projektarbeit speziell
im Jahr 2024 zu entwickeln. Im Mittelpunkt stand hierbei der Austausch über
die konkrete Strukturierung und Inhalte der zu entwickelnden
Fortbildungsmodule.
Der Bedeutung einer fachdidaktischen Perspektive auf die Entwicklung der
Fortbildungsmodule wurde durch die Anwesenheit zweier Mitglieder des
fachdidaktischen Gremiums Rechnung getragen. Prof. Dr. Stefan Keller von der
Pädagogischen Hochschule Zürich, der als Berater für das Fach Englisch
fungiert, und Prof. Dr. Thomas Lindauer von der Fachhochschule
Nordwestschweiz, der die fachdidaktische Beratung für das Fach Deutsch
übernimmt, waren ebenfalls vor Ort in Potsdam. Beide Experten brachten
wichtige Impulse in die Diskussionen ein und trugen durch ihre kritischen
Denkanstöße wesentlich zur Weiterentwicklung der Projektarbeit bei. Durch
diese fachdidaktische Expertise wird sichergestellt, dass die entwickelten
Inhalte und Ansätze sowohl den aktuellen wissenschaftlichen Standards als
auch den praktischen Bedürfnissen des Unterrichts entsprechen.&lt;/p></description></item><item><title>ZfE-Edition „Bildung der Zukunft gestalten - Künstliche Intelligenz in Schule und Unterricht“</title><link>/post/24-03-07-sammelband/</link><pubDate>Thu, 07 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/24-03-07-sammelband/</guid><description>&lt;p>Das Thema „Künstliche Intelligenz in Schule und Unterricht“ hat gegenwärtig große Relevanz und wird nicht nur von uns im Rahmen des KISS-Pro-Projekts bearbeitet. Daher arbeiten wir gegenwärtig gemeinsam mit zahlreichen anderen Wissenschaftler:innen an einem ZfE-Sammelband, der die Nutzung von KI in der Schule in den Fokus nimmt. Dieser Band wird Ende 2025 als Sonderedition der Zeitschrift für Erziehungswissenschaft veröffentlicht werden. Er enthält neben Beiträgen aus dem KISS-Pro Projekt auch zahlreiche andere Beiträge aus Projekten des Kompetenzverbunds lernen:digital und darüber hinaus.&lt;/p>
&lt;p>Der Band verfolgt unter dem Titel „Bildung der Zukunft gestalten: Künstliche Intelligenz in Schule und Unterricht“ das Ziel, sowohl theoretisch fundierte Konzeptideen als auch empirisch basierte wissenschaftliche Erkenntnisse zum Thema KI zusammenzutragen und so eine Brücke in die pädagogische Praxis zu schlagen. Der geplante Band wird sowohl empirische Originalarbeiten, Überblicksarbeiten über bisherige empirische Arbeiten im Bereich KI in der Schule als auch Beschreibungen pädagogischer Konzepte für die Nutzung von KI in der Schule beinhalten. Zentraler Fokus des Bandes ist die Lehrkräfteprofessionalisierung im Kontext des Einsatzes von KI in Schule und Unterricht sowie die Darstellung empirisch bewährter Anwendungsoptionen und technischer Grundlagen, die die lernförderliche Implementation von KI in die Bildungslandschaft nachhaltig gestalten können.&lt;/p>
&lt;p>Herausgeber:innen:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Prof. Dr. Katrin Böhme, Universität Potsdam, Inklusionspädagogik/Sprache&lt;/li>
&lt;li>Prof. Dr. Rebecca Lazarides, Universität Potsdam, Schulpädagogik&lt;/li>
&lt;li>Prof. Dr. Olaf Köller, IPN Kiel, Erziehungswissenschaft und Pädagogische Psychologie&lt;/li>
&lt;li>Prof. Dr. Katharina Scheiter, Universität Potsdam, Digitale Bildung&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Kooperation mit den Landsinstituten</title><link>/post/23-12-01-koop-landesinstitute/</link><pubDate>Fri, 01 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/23-12-01-koop-landesinstitute/</guid><description>&lt;p>Eine zentrale Komponente des Projekts KISS-Pro und des gesamten Kompetenzverbunds lernen:digital ist die kokonstruktive Zusammenarbeit zwischen Wissenschaft und Praxis. Um die Perspektive aus der Praxis einzubeziehen, kooperieren wir mit den Landesinstituten der Länder Berlin-Brandenburg, Hamburg, Niedersachsen und Schleswig-Holstein. Ziel ist es, den Fortbildungsbedarfen der Lehrkräfte in den beteiligten Bundesländern – und möglichst auch darüber hinaus – Rechnung zu tragen, um so eine nachhaltige Implementierung der im Projekt entstehenden Fortbildungsmodule zu ermöglichen. In der ersten Gesprächsrunde mit Ansprechpartner:innen der Landesinstitute loten wir bis Ende des Jahres 2023 Bedarfe und Problemstellungen aus, die von den Ländern in Bezug auf Lehrkräfteprofessionalisierung für den Einsatz von KI-basierten Systemen zum sprachlichen Lernen gesehen werden.&lt;/p></description></item><item><title>Auftakttreffen des Verbundprojekts in Potsdam</title><link>/post/23-09-11-auftakttreffen-potsdam/</link><pubDate>Mon, 11 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/23-09-11-auftakttreffen-potsdam/</guid><description>&lt;p>Nachdem wir im Juni mit einem digitalen Kick-Off in die Projektarbeit gestartet waren, fand am 11. und 12. September 2023 unser Auftaktreffen in Präsenz statt. Wir trafen uns dafür an der Universität Potsdam und gönnten uns zwei Tage, um einander besser kennenzulernen, organisatorische Fragen zu klären und vor allem Projektinhalte voranzubringen.
Dabei stand vor allem die standortübergreifende Arbeit an den Arbeitspaketen im Vordergrund, die sonst nur über Zoom möglich ist. So konnte jeder Projektstandort von den seit Projektbeginn bereits absolvierten Arbeitsschritten berichten und es gab ausreichend Zeit, in Kleingruppen die nächsten konkreten Aufgaben sowie arbeitspaketspezifische Ziele bis Ende des Jahres zu planen.&lt;/p></description></item></channel></rss>